
# Домашнее задание к занятию "3.3. Операционные системы, лекция 1"

1. Какой системный вызов делает команда cd? В прошлом ДЗ мы выяснили, что cd не является самостоятельной программой, это shell builtin, поэтому запустить strace непосредственно на cd не получится. Тем не менее, вы можете запустить strace на /bin/bash -c 'cd /tmp'. В этом случае вы увидите полный список системных вызовов, которые делает сам bash при старте. Вам нужно найти тот единственный, который относится именно к cd. Обратите внимание, что strace выдаёт результат своей работы в поток stderr, а не в stdout.

```bash
$ strace /bin/bash -c 'cd /tmp'
execve("/bin/bash", ["/bin/bash", "-c", "cd /tmp"], 0x7ffc7b4aea00 /* 57 vars */) = 0
...
stat("/tmp", {st_mode=S_IFDIR|S_ISVTX|0777, st_size=12288, ...}) = 0
chdir("/tmp")                           = 0
...
```

2. Попробуйте использовать команду file на объекты разных типов на файловой системе.

```bash
$ strace file /var 2> ./test.txt
/var: directory
$ cat ./test.txt
execve("/usr/bin/file", ["file", "/var"], 0x7ffe074bd328 /* 57 vars */) = 0
...
stat("/home/aleksey/.magic.mgc", 0x7fffabcfa500) = -1 ENOENT (Нет такого файла или каталога)
stat("/home/aleksey/.magic", 0x7fffabcfa500) = -1 ENOENT (Нет такого файла или каталога)
openat(AT_FDCWD, "/etc/magic.mgc", O_RDONLY) = -1 ENOENT (Нет такого файла или каталога)
stat("/etc/magic", {st_mode=S_IFREG|0644, st_size=111, ...}) = 0
openat(AT_FDCWD, "/etc/magic", O_RDONLY) = 3
...
openat(AT_FDCWD, "/usr/share/misc/magic.mgc", O_RDONLY) = 3
...
```
  - пользовательские базы команды file
    - `/home/aleksey/.magic.mgc`
    - `/home/aleksey/.magic`
  - системные базы команды file
    - `/etc/magic.mgc`
    - `/etc/magic`
  - основная база команды file (default)
    - `/usr/share/misc/magic.mgc -> ../../lib/file/magic.mgc`

3. Предположим, приложение пишет лог в текстовый файл. Этот файл оказался удален (deleted в lsof), однако возможности сигналом сказать приложению переоткрыть файлы или просто перезапустить приложение – нет. Так как приложение продолжает писать в удаленный файл, место на диске постепенно заканчивается. Основываясь на знаниях о перенаправлении потоков предложите способ обнуления открытого удаленного файла (чтобы освободить место на файловой системе).

```bash
# find /proc/*/fd -ls | grep  '(deleted)'
  2343819      0 lrwx------   1 www-data  www-data        64 янв 16 20:39 /proc/86098/fd/26 -> /var/log/php.log\ (deleted)
# echo "" > /proc/86098/fd/26
```

4. Занимают ли зомби-процессы какие-то ресурсы в ОС (CPU, RAM, IO)?

  - зомби-процессы не занимают такие ресурсы как CPU, RAM, IO 
  - зомби-процессы в свою очередь занимают запись в таблице процессов, если таких процессов будет много и таблица может переполнится.
  - максимально записей в таблице процессов `cat /proc/sys/kernel/pid_max` -- `4194304`

5. В iovisor BCC есть утилита opensnoop. 

```bash
# /usr/sbin/opensnoop-bpfcc
PID    COMM               FD ERR PATH
866    vminfo              6   0 /var/run/utmp
654    dbus-daemon        -1   2 /usr/local/share/dbus-1/system-services
654    dbus-daemon        18   0 /usr/share/dbus-1/system-services
654    dbus-daemon        -1   2 /lib/dbus-1/system-services
654    dbus-daemon        18   0 /var/lib/snapd/dbus-1/system-services/
```

6. Какой системный вызов использует `uname -a`? Приведите цитату из man по этому системному вызову, где описывается альтернативное местоположение в `/proc`, где можно узнать версию ядра и релиз ОС.

```bash
$ strace uname -a
execve("/usr/bin/uname", ["uname", "-a"], 0x7ffd7141d298 /* 57 vars */) = 0
...
openat(AT_FDCWD, "/usr/lib/locale/locale-archive", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
...
uname({sysname="Linux", nodename="mi-pro-15", ...}) = 0
```
  - [man uname](https://man7.org/linux/man-pages/man2/uname.2.html) :
    ```bash
    Part of the utsname information is also accessible via
    /proc/sys/kernel/{ostype, hostname, osrelease, version,
    domainname}.
    ```
  - `/proc/version_signature`
  - `/proc/version`
  - `/proc/sys/kernel/ostype`
  - `/proc/sys/kernel/hostname`
  - `/proc/sys/kernel/osrelease`
  - `/proc/sys/kernel/version`

7. Чем отличается последовательность команд через `;` и через `&&` в `bash`?  Есть ли смысл использовать в bash `&&`, если применить `set -e`?

  - `&&` - выполнение следующей команды продолжится если у первой будет `exit 0`
  - `;` - выполнение следующей команды продолжится даже если у первой будет `exit 1` (ошибка) 
  - `set -e` - остановка выполнения как только будет `exit 1`, даже у дочерних скриптов

8. Из каких опций состоит режим bash `set -euxo pipefail` и почему его хорошо было бы использовать в сценариях?

`-e` прерывает выполнение скрипта при ошибке
`-x` вывод трейса простых команд
`-u` неустановленные или не заданные параметры и переменные считаются как ошибки
`-o pipefail` возвращает код возврата набора команд, ненулевой при ошибке любой команды или 0 при успешном выполнения команд.

  - в зависимости от задач:
    - `-e` не нужно использовать если есть отработка исключений внутри скрипта и логика отработки после ошибки
    - `-x` не нужно использовать если есть чтение и анализ выхлопа внутри скрипта, ломает и дебаг превращается в ужас 
    - `-u` не нужно использовать если есть значение по умолчанию при отсутствии

9. Используя `-o stat` для `ps`, определите, какой наиболее часто встречающийся статус у процессов в системе. В `man ps` ознакомьтесь (`/PROCESS STATE CODES`) что значат дополнительные к основной заглавной буквы статуса процессов. Его можно не учитывать при расчете (считать S, Ss или Ssl равнозначными).

  - `S*(S,S+,Ss,Ssl,Ss+)` - Процессы ожидающие завершения (спящие с прерыванием "сна")
  - `I*(I,I<)` - фоновые(бездействующие) процессы ядра
  - `R*` - процесс в состоянии работает или запускается (в очереди выполнения)
  - доп символы - доп характеристики

